% Created 2018-04-10 mar 13:50
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{David Pineda, Daniel Méndez}
\date{\today}
\title{Elementos básicos de lógica preposicional}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda, Daniel Méndez},
 pdftitle={Elementos básicos de lógica preposicional},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents



\section{Introducción.}
\label{sec:orgb96afc2}

En computación, al basar la representación de la información en bit \{0,1\} y combinaciones de estos, se usa necesariamente
en toda la estructura de sus sistemas la lógica preposicional. Es decir combinaciones y operaciones de \emph{Verdadero} y \emph{Falso}
que, también pueden representarse como \emph{1} y \emph{0}.

Si lo vemos desde la teoría de conjuntos, a un conjunto que tiene elementos se le asigna \emph{1}, a un conjunto vacío (que no
tiene elementos se le asigna un \emph{0}.

Cada preposición o sentencia que tiene un valor lógico \{0,1\} puede ser operado con otra sentencia. Veremos entonces los operadores
usuales.

\section{Operadores Lógicos}
\label{sec:orgddc0e26}

\subsection{Negación \{no, \textasciitilde{}, -,¬\}}
\label{sec:org176e30f}

Básicamente es lo contrario al valor de la sentencia. Ejemplos: 

1.- Si a=1, no a=0

2.- Si a=Verdadero, no a=Falso

3.- Si a=está lloviendo, no a=no está lloviendo

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
p & ¬p \\
\hline
V & F \\
\hline
F & V \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\subsection{Conjunción \{ y, "*", \&, intersección\}}
\label{sec:orgc346ee7}

Es la operación que permite comparar ocurrencias similares dentro de cada sentencia. Si hay ocurrencia 
el resultado es \emph{1}, si no hay ocurrencia el resultado es \emph{0}. Ejemplos:

1.- Está lloviendo \emph{y} está nublado

2.- El platano tiene cáscara amarilla \emph{y} El color de la piel de la pera es amarilla

3.- El agua es de todos \emph{y} las chilenas y los chilenos tenemos derecho al agua

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
p & q & p y q \\
\hline
V & V & V \\
\hline
V & F & F \\
\hline
F & V & F \\
\hline
F & F & F \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\subsection{Disyunción \{ O, or, ||\}}
\label{sec:orge69e2b1}

Es la operación que revisa la ocurrencia de una u la otra, en que no es necesario que una ocurra en la otra
y viceversa. Ejemplos:

1.- Está lloviendo \emph{o} está soleado

2.- Hace frío \emph{o} hace calor

3.- La manzana es dulce \emph{o} La manzana está verde

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
p & q & p or q \\
\hline
V & V & V \\
\hline
V & F & V \\
\hline
F & F & F \\
\hline
F & V & V \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\subsection{Disyunción exclusiva \{ o exclusivo, xor\}}
\label{sec:org4eba6fd}

Es la operación que revisa la ocurrencia de algo en una sentencia mientras no ocurra en la otra sentencia, y viceversa. Ejemplos

1.- Hace frío XOR hace calor

3.- El disco está lleno XOR el disco está vacío

4.- Tengo hambre XOR estoy satisfecho


\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
p & q & p xor q \\
\hline
V & V & F \\
\hline
V & F & V \\
\hline
F & F & F \\
\hline
F & V & V \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Condicion}
\label{sec:org444963f}

Es la operación que revisa la ocurrencia de una sentencia o una operación de sentencias y actúa en consecuencia 
de estas. Ejemplos:

1.- \emph{Si} Hace frio \emph{entonces} nos abrigamos

2.- \emph{Si} Juan tiene hambre \textbf{o} Daniel tiene hambra \emph{entonces} hacemos el almuerzo

3.- \emph{Si} Se usa la lógica preposicional en computación \emph{entonces} es necesario comprenderla para aprender a programar.

En programación esta operación lógica se observa masivamente en el uso de las estructuras de control \{if, while, switch case, etc\}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
p & q     $|$ p =$>$ q \\
\hline
V & F     $|$F \\
\hline
V & V     $|$V \\
\hline
F & F     $|$V \\
\hline
F & V     $|$V \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\subsection{Condicional con múltiples casos \{ si \{A,B,C o D\} entonces \{Ra, Rb, Rc, Rd\}\}}
\label{sec:org1adc124}

Es la operación condicional que revisa la ocurrencia en algunos de los casos disponibles. Si se tienen los
casos \{A, B, C o D\} entonces se actuará en consecuencia con resultados \{Ra, Rb, Rc, Rd\}. Ejemplos.

1.- \emph{Si} la palabra que me das está en las siguientes palabras :\{hola, chao\} \emph{entonces} te saludo como \{bienvenida, despedida\}

2.- \emph{Si} el número que obtendremos es \{bajo -2, superior a 2\} \emph{entonces} la ecuación tendrá pendiente \{negativa, positiva\}


\subsection{Bicondicionalidad o equivalencia \{ <=>, ==, eq\}}
\label{sec:orgc011fe3}

Es la operación que verifica que las sentencias operadas tengan equivalencia en el dominio lógico del plano en que se comparan.

1.- La cáscara del plátano es amarilla \emph{==} La piel de la pera es amarilla [Color de la fruta]

2.- Un modelo de la tierra [geoide]  \emph{==} geoide

3.- Es sabor de la sandía [dulce] \emph{==} dulce

4.- Los humanos nunca mueren \emph{==} la luna es más grande que el sol

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
p & q & p==q \\
\hline
V & V & V \\
\hline
V & F & F \\
\hline
F & V & F \\
\hline
F & F & V \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\section{Leyes de Morgan}
\label{sec:org8d728e6}

Son las leyes que permiten combinar operaciones lógicas entre sentencias.

\begin{itemize}
\item La negación de la conjunción es la disyunción de las negaciones.
\item La negación de la disyunción es la conjunción de las negaciones.
\end{itemize}

Es decir.

\emph{no} (A \emph{y} B) <=> (\emph{no} A) \emph{o} (\emph{no} B)

\emph{no} (A \emph{o} B) <=> (\emph{no} A) \emph{y} (\emph{no} B)


\section{Ejercicios}
\label{sec:orga194350}

1.- En grupos de a 2, realizar 1 ejemplo de cada caso.

2.- Convertir a lógica preposicional las siguientes frases:


\begin{verbatim}
No vi la película, pero leí la novela = ~p ^q
Ni vi la película ni leí la novela = ~p ^ ~q
no es cierto que viese la película y leyese la novela = ~ (p ^ q)
vi la película aunque no leí la novela = p ^ ~q
no me gustra transnochar ni madrigar = ~p ^ ~q


p = pablo atiende en clase
q = pablo estudia en casa
r = pablo fracasa en los exámenes
s = pablo es aplaudido

\end{verbatim}

\section{Referencias}
\label{sec:org3128c53}

Wikipedia \url{https://es.wikipedia.org/wiki/L\%C3\%B3gica\_proposicional}

Monografías \url{http://www.monografias.com/trabajos-pdf5/logica-proposicional-ejercicios-resueltos}

Ejercicios \url{http://www.unipamplona.edu.co/unipamplona/portalIG/home\_74/recursos/programacion-estructurada/06092016/ejerciciosresueltos.pdf}

Ejemplos \url{https://www.cs.buap.mx/\~iolmos/propeLogica/1\_LP1.pdf}
\end{document}
